\section{Introduzione}
\label{sec:introduzione}

%- motivazioni:
%  - importance of replicated storage services in Cloud Computing
%    ==> reliability
%  - increasing trend in using NoSQL storage solutions
%    => lower overheads & better scalability w.r.t. traditional SQL DBs
%       (much simpler operations)
%  - increasing importance of data access latency in emerging use-cases,
%    witnessed by DynamoDB ("single-digit millisecond latency"),
%    BigTable
%- providing guarantees in distributed, multi-tenant is difficult
%  => open-source? MongoDB, Cassandra -> best effort, no latency guarantees
%- emerging trend in adopting new languages like Go, Rust, ...
%  Rust interesting for safety, performance, ... ...???
%
%- first attempt at realizing a replicated key-value store with guaranteed
%  per-client/per-table performance, in the Rust programming language.

Negli ultimi anni, i servizi di storage replicato nel campo del Cloud Computing hanno acquisito notevole importanza. 
In un contesto in cui le applicazioni devono servire milioni di utenti contemporaneamente, spesso distribuiti geograficamente, diventa cruciale progettare sistemi in grado di garantire scalabilità orizzontale, alta disponibilità e tolleranza ai guasti.
Tali proprietà devono coesistere con l'esigenza di mantenere bassi tempi di risposta e garantire una gestione efficiente delle risorse.
I sistemi di gestione dati tradizionali, basati su modelli relazionali, risultano spesso inadatti a questi nuovi scenari distribuiti.
Per questo motivo, sempre più frequentemente, le architetture moderne si affidano a soluzioni NoSQL che, in cambio di operazioni più semplificate, offrono un overhead inferiore e una migliore scalabilità rispetto ai tradizionali database SQL.
Un altro aspetto di crescente importanza è la latenza nell'accesso ai dati, come osservato su piattaforme come DynamoDB, che garantiscono tempi di risposta dell'ordine dei millisecondi.
Tuttavia, fornire garanzie di latenza e prestazioni in ambienti distribuiti e multi-tenant si rivela estremamente complesso.
Le principali soluzioni open-source, come MongoDB o Cassandra, adottano un approccio di tipo best effort, senza garantire limiti precisi sulla latenza o sul throughput, soprattutto quando più client condividono le risorse.
Il modello multi-tenant, in cui più clienti condividono le stesse risorse fisiche o virtuali, introduce ulteriori sfide nella gestione del carico e nella garanzia di prestazioni minime.
In assenza di meccanismi espliciti di isolamento, un tenant particolarmente attivo può compromettere la qualità del servizio offerto agli altri, rendendo essenziale un controllo preciso del throughput per ciascun cliente.
Il progetto Kitsurai si propone come primo tentativo di realizzare un key-value store che non solo sia scalabile e resiliente, ma che introduca anche meccanismi espliciti di controllo delle risorse, al fine di garantire un throughput minimo a ciascun tenant, anche in condizioni di carico elevato.
Il progetto è stato sviluppato in Rust, linguaggio scelto non solo per le sue eccellenti prestazioni, ma anche per il modello di sicurezza della memoria che offre.
Rust è noto per fornire performance comparabili a quelle del C++, evitando però classi comuni di errori come race condition o memory leak, rendendolo particolarmente adatto alla programmazione di sistemi distribuiti complessi.
Nei capitoli che seguono verranno analizzate nel dettaglio le scelte progettuali, l'architettura del sistema e i risultati ottenuti attraverso test empirici, con particolare attenzione alle garanzie di throughput e latenza per i client.
